% !TEX program = xelatex

\documentclass{article}
\usepackage[a4paper,margin=1in]{geometry}

% Locale
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage[localalph=true]{slovenian}
\usepackage[autostyle]{csquotes}
\DeclareQuoteAlias{german}{slovene}

% Bibliography
\usepackage[backend=biber,style=numeric]{biblatex}
\addbibresource{lit.bib}

% Images and hyperlinks
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathrsfs}

% "Defined as" symbol
\usepackage{mathtools}
\newcommand{\das}{:=}
\newcommand{\asd}{=:}
\renewcommand{\phi}{\varphi}
% Differential
\newcommand{\diff}{\mathrm{d}}

% Custom definitions
% ...

\title{
\sc\large Fotonika\\
\bigskip
\bf\Large Vizualizacija Gauss-Laguerrovih snopov
}
\author{Martin Šifrar, 28242021}

\begin{document}
\maketitle

Gauss-Laguerrovi snopi so rešitve obosnega približka valovne enačbe~\cite{olenik2022optika},~\cite{wiki-gaussian}. Identificiramo jih z celoštevilskima redoma $(p, \ell)$, kjer je $p > 0$. 
\begin{equation}
    \psi_{p\ell} (r, \phi, z) = \frac{w_0}{w} \left( \frac{\sqrt{2} r}{w} \right)^{|\ell|} L_p^{|\ell|} \left( \frac{2r^2}{w^2} \right) e^{i\ell \phi} e^{ikr^2 / 2q} e^{-i\eta_{p\ell}(z)},
    \label{eq:beam}
\end{equation}
pri čemer je kompleksni krivinski radij $q$ definiran kot
\begin{equation*}
    \frac{1}{q} = \frac{1}{R} + i\frac{2}{kw^2} = \frac{z}{z^2 + z_0^2} + \left( \frac{i}{k w_0^2} \right) \frac{1}{1 + \frac{z^2}{z_0^2}},
\end{equation*}
kar vključuje tako krivinski radij paraboličnih valovnih front $R$ in širino snopa $w$. Obe količini se spreminjata vzdolž žarka, sicer kot
\begin{equation}
    R(z) \das z \left( 1 + \frac{z_0^2}{z^2} \right), \quad w^2(z) \das w_0^2 \left( 1 + \frac{z^2}{z_0^2} \right).
    \label{eq:R-and-w}
\end{equation}
Dodatno ima faza snopa še eno bolj homogeno komponento $\eta_{p\ell}$, ki se ne spreminja z cilindričnim radijem $r$, temveč je z potjo vzdolž osi. 
\begin{equation*}
    \eta_{p\ell}(z) = (2p + |\ell| + 1) \arctan \left( \frac{z}{z_0} \right).
\end{equation*}
Posebej zanimiv pa je v~(\ref{eq:beam}) faktor $e^{i\ell\phi}$. Ta predstavlja $\ell$-krat ponovljen potek faze od $[0, 2\pi)$, v ali v obratni urinega kazalci glede na predznak $\ell$. Ta faza je tudi ključni element, ki da snopu tirno vrtilno količino~\cite{wiki-oal}.

\section{Vizualizacija snopa}

Osnovna ideja za vizualizacijo je to, da upodobimo skalarno polje $v(\mathbf r) \in \mathbb{R}$ v 3 dimenzijah. V namen tega upodobimo presevno sliko (ang. \textit{volumetric render}), ki posnema procesa emisije in preprosto eksponentno atenuacijo~\cite{usher-webgl}. Tako posamezni volumni oddajajo $\propto v(\mathbf{r})$ svetlobe, izsevana svetloba pa se pri poti skozi snov proti kameri absorbira. Če pot začne na razdalji $s$ od kamere, se pri celotni poti do kamere izsevana svetloba atenuira za faktor
\begin{equation*}
    e^{-\int_0^s v(t) \,\diff t}
\end{equation*}
Polje opazujemo s točkovno kamero, katere piksli pokrijejo nek nabor prostorskih kotov $\Omega$. Na tej poti je torej $v(t) = v(\mathbf{r}(t))$, pri čemer je žarek $\mathbf{r}(t)$ določen s prostorskim kotom. Za žarek iz točkovne kamere pod nekim kotom je opažena intenziteta vsota izsevanih in atenuiranim prispevkom vseh volumnov, ki jih žarek seka
\begin{equation*}
    I(\Omega) = \int_0^\infty v(s)\, e^{-\int_0^s v \,\diff t} \,\diff s.
\end{equation*}
Numeričen približek takega integrala nam tedaj da sliko $I(\Omega)$, ki predstavlja naše realno skalarno polje v 3 dimenzijah. Po zgledu~\cite{usher-webgl} sem implementiral preprosto \href{https://pompez.net/gauss-laguerre/}{WebGL aplikacijo}, s katero lahko na ta način vizualiziramo realna skalarna polja.

Gauss-Laguerrovov snop, ki ga želimo vizualizirati, pa je podan z kompleksnim skalarnim poljem. En način za vizualizacijo je prikaz same intenzitete polja\footnote{Takšen prikaz dobimo če v vmesniku izklopimo opcijo "Fazne fronte".}
\begin{equation}
    \text{amplitudna slika: } v(\mathbf{r}) \das \| \psi_{p\ell} (r, \phi, z) \|.
\end{equation}
\begin{figure}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{gauss-intensity.png}
    \end{center}
    \caption{Amplitudna slika Gaussovega snopa oz. posebnega primera Gauss-Laguerrovega snopa $\psi_{00}$.}
    \label{fig:gauss-intensity}
\end{figure}
Na sliki~\ref{fig:gauss-intensity} vidimo v perspektivi prikazano amplitudno sliko Gaussovega snopa. Drugi način, ki pa bolj jasno razkrije fazno strukturo snopa, pa je prikaz valovnih front. Ideja je, da prikažemo intenziteto, a prikaz omejimo le na eno valovno fronto, torej na neko površino konstantne faze $\vartheta_0$
\begin{equation}
    \text{valovne fronte: } v(\mathbf{r}) \das \delta(\vartheta - \vartheta_0) \cdot \| \psi_{p\ell} (r, \phi, z) \|, \quad \psi_{p\ell} = \| \psi_{p\ell} \| e^{i\vartheta},
\end{equation}
pri tem je $\delta(x)$ neka ozka, Dirac-delta funkciji podobna funkcija z vrednostjo $1$ pri $x=0$ in vrednostjo $0$ pri $|x| \gg 0$. Za ilustracijo je sliki~\ref{fig:gauss-side} razvidna primerjava med amplitudno sliko in sliko valovnih front za Gaussove snop. Dodam naj, da zahtevamo od te $\delta(x)$ funkcije periodičnost na $2\pi$, saj je faza tam periodična. Konkretno za našo rabo izberemo
\begin{align*}
    \delta(\vartheta - \vartheta_0) \das 1
    - \mathop{\mathrm{smoothstep}}\left(0, \sigma, \mathop{\mathrm{fract}} \left( \frac{\vartheta - \vartheta_0}{2\pi} \right)\right)& \\
    + \mathop{\mathrm{smoothstep}}\left(1-\sigma, 1, \mathop{\mathrm{fract}} \left( \frac{\vartheta - \vartheta_0}{2\pi} \right)\right),&
\end{align*}
pri čemer sta \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Fractional_part}{fract} in \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Smoothstep}{smoothstep} dve klasični GLSL funkciji. 
\begin{figure}
    \begin{center}
        \begin{minipage}{0.4\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{gauss-intensity-side.png}
        \end{minipage}%
        \begin{minipage}{0.4\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{gauss-phase-side.png}
        \end{minipage}
    \end{center}
    \caption{Stranski pogled Gaussovega snopa oz. snopa $\psi_{00}$. Na levi sliki je prikazana amplitudna slika, na desno pa slika z valovnimi frontami. Jasno vidimo, da ukrivljenost front sprva narašča, nato pa spet pada.}
    \label{fig:gauss-side}
\end{figure}

\section{Zanimivi snopi}

Poleg relativno nezanimivega Gaussovega snopa $\psi_{00}$, si lahko pogledamo drugi najpreprostejši Gauss-Laguerrovov snop $\psi_{01}$. V amplitudni sliki je pravzaprav podoben Gaussu, le z ničlo pri $z$-osi, saj nam to narekuje faktor $\left( \frac{\sqrt{2} r}{w} \right)$ v snopu~(\ref{eq:beam}). Povsem drugače pa izgleda oblika valovnih front. Kot vidimo na sliki~\ref{fig:p0-ell1}, so valovne fronte v obliki vijačnice, z maksimumom pri nekem končnem $r$. Koliko števna je ta vijačnica, je odvisno od $|\ell|$, smer pa od predznaka $\ell$. To lepo vidimo tudi v prerezih na sliki~\ref{fig:front}.

\begin{figure}
    \begin{center}
        \begin{minipage}{0.4\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{p0-ell1-side.png}
        \end{minipage}%
        \begin{minipage}{0.4\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{p0-ell1-spiral.png}
        \end{minipage}
    \end{center}
    \caption{Fazne fronte Gauss-Laguerrovega snopa $\psi_{01}$. Na levi strani je razvidna splošna oblika valovnih front snopa, na desno pa se še lepše vidi značilna vijačnica, ki je bolj opazna, če porežemo po absolutni vrednosti manjše dele polja.}
    \label{fig:p0-ell1}
\end{figure}

\begin{figure}
    \begin{center}
        \begin{minipage}{0.2\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{front-ell-minus-1.png}
        \end{minipage}%
        \begin{minipage}{0.2\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{front-ell0.png}
        \end{minipage}%
        \begin{minipage}{0.2\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{front-ell1.png}
        \end{minipage}%
        \begin{minipage}{0.2\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{front-ell2.png}
        \end{minipage}%
        \begin{minipage}{0.2\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{front-ell3.png}
        \end{minipage}
    \end{center}
    \caption{Prečni prerezi žarkov $\psi_{0\ell}$ za $\ell = -1, 0, 1, 2, 3$.}
    \label{fig:front}
\end{figure}

\nocite{*}
% \emergencystretch=1em
\printbibliography

\end{document}
